% Toki Pona Seite 2 - Adjektive
% /dev/urandom
% Dezember 2020

Vokabeln für diese Seite:

| Wort    | Bedeutung                                  |
|---------|--------------------------------------------|
| ala     | nein, nicht, Null                          |
| ale/ali | alle, alles, Universum                     |
| utala   | Kampf, streiten, Wettstreit                |
| wawa    | stark, energetisch, mächtig                |
| suwi    | süß, niedlich                              |
| jan     | Person, Leute, Volk, Menschheit            |
| mama    | Elternteil, Vorfahre, Erschaffer, Ursprung |
| meli    | Frau, weiblich                             |
| mije    | Mann, männlich                             |
| moku    | Nahrung, esssen                            |

Um Begriffe genauer zu definieren, können weitere Wörter als Adjektive hinzugefügt 
werden. In Toki Pona steht ein Adjektiv nach dem Nomen, das es verändert. Das ist 
also anders als in Deutsch, wo Adjektive vor dem Nomen stehen, und ähnelt dem 
Französischen. Zum Beispiel:

> jan wawa -- starke Person

Viele der bisher besprochenen Wörter können auch als Adjektive verwendet werden. Z. B. 
können die Pronomen "mi", "sina" und "ona" auch besitzanzeigend funktionieren.

> mama mi -- mein Elternteil

> soweli sina -- dein Tier

> moku ona -- sein/ihr Essen

Außerdem können Adjektive als Nomen verwendet werden:

> wawa sina -- deine Stärke

> suli ona -- seine/ihre Großartigkeit/Größe

> %info%
> Der Begriff "jan pona" ist von Bedeutung, er wird wörtlich als "gute Person" 
> übersetzt, wird aber weithin (und offiziell) auch als "Freund" verstanden.

Mehrere Adjektive können gleichzeitig verwendet werden:

> soweli lili suwi -- niedliches Haustier ("kleines Tier")

Hier sind ein paar Beispielsätze, die das vorführen:

> mama mi li pona. - Meine Eltern sind gut.

> kili suwi li moku pona. - Süße Früchte sind gutes Essen.

> jan utala li wawa. - Der Kämpfer ("kämpfende Person") ist stark.

> jan lili mi li suwi. - Meine Kinder ("junge Menschen") sind niedlich.

> soweli lili li wawa ala. - Kleine Tiere sind nicht stark.

> %warning%
> Zu beachten ist, dass das Funktionswort "li" nur dann ausgelassen wird, wenn 
> das Subjekt nur das Wort "mi" oder nur das Wort "sina" ist. Wenn ein Adjektiv 
> hinzugefügt wurde, wird das Funktionswort benutzt.

> %info%
> Zusätzlich zu "mije" und "meli" benutzen viele Leute auch das Wort "tonsi", 
> um um sich auf nicht-binäre Menschen, genderqueere Menschen oder andere zu 
> beziehen, die weder in die Kategorien "Mann" noch "Frau" passen. Für mehr 
> Informationen, könnt ihr euch die [Extra-Seite 1](de_x1.html) anschauen.

## Übungen

Versucht herauszufinden, was die folgenden Sätze bedeuten.

* meli mi li pona.
* mije sina li suli.
* mama mije mi li wawa.
* soweli ale li pona.
* kili li moku suli.

Und versucht die folgenden Sätze in Toki Pona zu übersetzen.

* Meine Frau ist niedlich.
* Alle Kämpfer sind böse.
* Meine Freunde sind deine Freunde.
* Dein Sohn ist stark.
* Die kleine Frucht ist süß.

[Antworten](de_answers.html#p2)

[Letzte Seite](de_1.html) [Hauptseite](de_index.html) [Nächste Seite](de_3.html)
